---
internal58:
    authors:
    - 马崇罡
    reviewers:
    - 马崇罡
---

# 气胸

## 什么是气胸？

当空气从胸壁外侧贯穿的伤口中进入，或者从肺内破损的组织中出来，占据了胸膜腔，就产生了气胸，如图。

![气胸的机制](03_01_04_01.jpg)

## 自发性气胸

### 定义与诱因

自发性气胸即不因外界因素影响而自己出现的气胸；

多为原发性，重体力劳动，激烈体育运动，用力排便，剧烈咳嗽，突然大笑等都可促发；

患者多为瘦高青壮年男性，吸烟可增加发病概率。

### 表现与处理

常见表现是患者先出现一侧或两侧针刺样或刀割样疼痛，之后出现胸闷、呼吸不畅；

自发性气胸危险较小，一般仅出现轻微不适，可在1~2周内自行恢复；

要点在于与心脏疾病进行鉴别。如果是自发性气胸，呼吸与咳嗽会令胸痛突然加重，心脏疾病则无变化。

## 外伤性气胸

### 定义与表现

外伤性气胸，即外伤（如刀刺，钢筋戳伤）导致的气胸，特点是伤口处气体随呼吸进出，发出吸吮样声音，且伤者出现明显呼吸困难，口唇青紫。

### 急救方法

**首先拨打急救电话120。**；

- 在救护车到达之前，可在伤者用力呼气后使用干净衣物、塑料袋、碗杯等不透气的物品压住伤口并包扎。
- **加粗：之后若出现受伤一侧胸部胀满的表现，则在伤者呼气时打开包扎，让气体从伤口中排出，吸气时再压住。**
- 若有大出血参考 [严重出血](04_01_00.md) ，骨折参考 [骨折](04_02_00.md)。
